
{\actuality} В настоящее время в большинстве научных областей произошел значительный скачок в количестве производимых 
и накопленных данных, получаемых в результате наблюдений, экспериментов или компьютерного моделирования. Во многих 
научных областях работа с данными стала занимать значительную часть рабочего времени исследователей. Огромные объемы 
данных, получаемых от научных приборов, датчиков, моделей, а также в результате накопления данных в Интернете и 
социальных сетях изменили сам формат и подход к научной деятельности, во главу угла была поставлена работа с данными. 
Это привело к возникновению новой парадигмы в науке, называемой Четвертой парадигмой. Первыми тремя парадигмами науки 
являются: 1) экспериментальная, 2) теоретическая и 3) вычислительная. Экспериментальная парадигма науки 
характеризуется сбором небольшого числа данных, их систематизацией, проведением ограниченного числа экспериментов 
и обобщением результатов. Переход ко Второй парадигме науки состоял в разработке и использовании теоретических законов 
и научных гипотез. Вычислительная парадигма науки стала возможной с 
распространением компьютерного моделирования различных явлений.  В рамках четвертой парадигмы проводятся исследования 
в областях с интенсивным использованием данных (ОИИД). Примерами ООИД являются астрономия, 
нейрофизиология, науки о Земле, биология. 

Фундаментальная цель исследований в ОИИД "--- получение (вывод) знаний на основе совокупных данных, 
организованных в исследовательские инфраструктуры (как, например, распределенные хранилища данных и 
облачные базы данных). В исследовательских инфраструктурах совместно используются виртуальный эксперимент, научные 
гипотезы и реализующих их модели. Виртуальный эксперимент "--- 

привело к необходимости разработки 
\textit{систем управления виртуальными экспериментами}.  

Управление виртуального эксперимента вводится по аналигии с управлением базы данных или проектомю. 
В таких системах применяются методы и средства  
для представления, определения и использования виртуальных экспериментов, гипотез и реализующих их моделей, 
сопоставляя их с накопленными данными.


Виртуальный эксперимент

Широко распространенными основными принципами 
являются 



Эксперимент 
Гипотеза

сопоставления с СУПР, СУБД.

Модель позволяет ученым фиксировать существующее знание относительно наблюдаемого и исследуемого явления, включая 
его формальную математическую интерпретацию, если она существует. Декларативное представление научной модели дает 
возможность ученым сосредоточиться на исследовании научных вопросов. Для преодоления разрыва между онтологическим 
описанием исследуемого явления и его симуляциями могут быть также использованы гипотезы. Концептуальные воззрения 
относительно сущностей области науки позволяют осуществлять поиск определений, поддерживающих распространение 
научных моделей между разными научными группами. 

Количество работ, рассматривающих гипотезы, эксперименты и модели, увеличивается. В этих работах 
рассматривается определение гипотез в явном виде, концептуализируются элементы, связанные с исследованиями, 
движимыми гипотезами: наблюдаемое явление, интерпретирующее это явление модель, а также метаданные модели. 
Разрабатываются различные средства и инструменты для работы с гипотезами: их генерации, оценке и проверке, 
сравнении нескольких гипотез между собой. Вопросами развития движимых гипотезами исследований в различных 
областях с интенсивным использованием данных занимались многие отечественные и зарубежные ученые, такие 
как Л.~A. Калиниченко, R.~D. King , M. Liakata, C. Lu, S.G. Oliver, L.N. Soldatova., J. Duggan, M. Brodie, 
F. Porto, B. Gonçalves и другие. 

Однако, существующие системы не охватывают несколько важных аспектов, в том числе их формальной спецификации, 
использования гипотез, добавления новых гипотез в эксперимент, взаимодействия между несколькими гипотезами в 
одном эксперименте, отслеживание эволюции эксперимента, эффективное планирование эксперимента. 

\textit{Таким образом, существует необходимость разработки новых методов управления виртуальным экспериментом 
 в гипотезо-ориентированных ИИИД, а также систем для проведения таких виртуальных экспериментов.}
 
Основными задачами является разработка представления виртуальным экспериментом, в т.ч. описания его основных 
элементов, жизненного цикла, разработки методов построения зависимостей между несколькими гипотезами в одном 
эксперименте и добавления новых гипотез в такие структуры. Далее требуется разработать платформу 
проведения виртуальных экспериментов, а также ускорить его проведение за счет вычислительных оптимизаций, 
используемых при расчетах. Важной задачей является оценка вычислительной эффективности построения структур гипотез. 
При повторном расчете виртуальных экспериментов важной задачей является разработка 
метода повторного использования части уже вычисленных фрагментов гипотез. 
Разработанные методы и подходы позволят 
усовершенствовать их применение в гипотезо-ориентированных системах для решения научных задач 
в конкретных областях с ИИИД.

% Основные результаты диссертации были получены в процессе выполнения работ по научному гранту 
% РФФИ 18-07-01434 А "--- <<Методы и средства организации экспериментов в движимых гипотезами исследованиях 
% в областях с интенсивным использованием данных>>.


% {\progress}
% Этот раздел должен быть отдельным структурным элементом по
% ГОСТ, но он, как правило, включается в описание актуальности
% темы. Нужен он отдельным структурынм элемементом или нет ---
% смотрите другие диссертации вашего совета, скорее всего не нужен.

{\aim} данной работы является исследование и разработка методов и средств поддержки научных 
исследований для обеспечения повторного использования научных методов и воспроизводимости результатов 
их работы в движимых гипотезами исследованиях с интенсивным использованием данных.


Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
    \item Разработать метод управления виртуальным экспериментом в ИИИД, в т.ч. метод построение решеток 
            гипотез в виртуальных экспериментах, метод повышения эффективности проведения виртуальных 
            экспериментов, методы сравнения построенных из данных гипотез, исследовать их эффективность.
    \item Разработать комплекс программ, позволяющий обеспечить полный цикл работ с виртуальным экспериментом, 
            реализующей разработанные методы и архитектуру.
    %\item Разработать методы расширения виртуального эксперимента новой гипотезой 
    % при сохранении непротиворечивости оригинального эксперимента, а также ее интеграции с ранее полученными данными.
    \item Разработать методику работы с гипотезо-ориентированным виртуальным экспериментом с демонстрацией 
            применимости на конкретных задачах в области нейрофизиологии.
    %\item Исследовать, разработать, вычислить и~т.\:д. и~т.\:п.
\end{enumerate}


{\novelty}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Предложен новый метод управления виртуальным эксприментом в ИИИД, позволяющий 
        обеспечить решение практических задач в гипотезо-ориентированной системе, учитывать взаимодейстие различных 
        гипотез между собой, а также проверять корректность эксперимента и повторно использовать вычисленные фрагменты
        эксперимента. 
  \item Предложен новый метод построения решеток гипотез и добавления новой гипотезы в существующую решетку, 
        позволяющий оценивать зависимости между гипотезами в одном виртуальном эксперименте.	
        При изменении какой-либо гипотезы определен порядок планирования пересчета эксперимента с использованием 
        только зависимых гипотез. 
  \item Проведено оригинальное исследование оценки сложности метода построения решеток гипотез и 
        добавления новой гипотезы в существующую решетку, что позволяет перейти к эффективной реализации метода.
  \item Предложена оригинальная методика организации ИИИД для практической задачи в области нейрофизиологии. 
        Разработанная методика позволяет обеспечить полный цикл работы с виртуальным экспериментом.
\end{enumerate}

{\influence} Предложенные подходы к управлению виртуальным экспериментом в ИИИД имеют потенциал для решения практически 
важных научно-исследовательских и промышленных задач. Например, разработанные модели открывают путь для изучения общих 
подходов к эффективной организации движимых гипотезами экспериментов, применимых 
к различным направлениям ИИИД, в частности на примере некоторых задач астрономии и нейрофизиологии.
Разработанные в рамках диссертации методы были реализованы в виде программных компонентов. Использование программного 
комплекса снижает количество необходимых вычислений проводимых экспериментов и потенциально способно 
повысить их эффективность.

\textbf{Соответствие диссертации паспорту научной специальности.}
В соответствии с формулой специальности 2.3.5 <<Математическое и программное обеспечение вычислительных систем, 
комплексов и компьютерных сетей (технические науки)>> в работе выполнены исследование и разработка методов и 
программного комплекса, обеспивающего полный цикл работ с виртуальным экспериментом, 
реализующей разработанные методы и архитектуру. Работа соответствует следующим пунктам паспорта специальности: 
п. 1 <<Модели, методы и алгоритмы проектирования, анализа, трансформации,
верификации и тестирования программ и программных систем>>, п. 3 <<Модели, методы, архитектуры, алгоритмы, 
языки и программные инструменты организации взаимодействия программ и программных систем>>, п.10 <<Оценка качества, 
стандартизация и сопровождение программных систем>>.


{\methods} В диссертационной работе использовались методы объектного анализа и проектирования, методы
концептуального моделирования, теории множеств и теории сложности.

{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Разработаны метод управления вирутальным экспериментом в ИИИД, метод построения решеток гипотез в виртуальном 
        эксперименте. Доказана лемма о сложности построения решетки гипотез.  Экспериментально показано, что 
        предложенные методы позволяют добиться более эффективного выполнения виртуального эксперимента.
  \item Разработан программный комплекс, реализующий предложенный в работе метод управления виртуальным экспериментом,
        Платформа позволяет обеспечить полный цикл работ с виртуальным экспериментом, 
        реализующей разработанные методы и архитектуру.
  \item Разработана методика организации ИИИД для практической задачи анализа функциональной связности различных
        групп людей.

\end{enumerate}

{\reliability} 
научных положений, выводов и полученных результатов подтверждается соответствием
теоретических и экспериментальных результатов, продемонстрированных в работе, успешной апробацией результатов и 
внедрением в системы сопровождения научных исследований. 
Результаты находятся в соответствии с результатами, полученными другими авторами.


{\probation}
Основные результаты работы докладывались и обсуждались на следующих семинарах и конференциях:
\begin{enumerate}
    \item Междисциплинарной международной конференции <<Аналитика и управление данными в областях с интенсивным 
    использованием данных>> (DAMDID/RCDL) в 2016, 2017, 2019, 2020, 2022 годах.
    \item Семинаре Московской секции ACM SIGMOD Moscow chapter в 2015 году.
    \item Международной конференции <<Иванниковские чтения>> (IVMEM) в 2019 году.
    \item Международной конференции <<Инженерные технологии и информатика>> (EnT) в 2018 году.	
    \item Научном семинаре отдела №63 ФИЦ ИУ РАН РАН в 2022 году.

\end{enumerate}
% перечисление основных конференций, симпозиумов и~т.\:п.

{\contribution} 
Все основные результаты диссертационной работы получены и обоснованы автором лично. 
Постановка задач и обсуждение результатов проводились совместно с научным руководителем. 

Исследование методов и средств поддержки гипотезо-ориентированных исследований моделей было выполнено в
\cite{kalinichenko2015methods} в соавторстве с Л.~А Калиниченко, Д.~А. Ковалевой и О.~Ю. Малковым.
В \cite{kovalev2017organization, kovalev2019virtual} автором представлены жизненный цикл и основные элементы 
виртуального эксперимента, а также основные операции по работе с виртуальными экспериментами. 
В \cite{kovalev2019constructing} автор представил метод построения решеток гипотез и провел оценку вычислительной сложности 
их построения. 
В \cite{kovalev2020architecture} автором предложена архитектура платформы для проведения движимых гипотезами 
виртуальных экспериментов. 
В \cite{kovalev2017search, kovalev2020multidisciplinary, kovalev2020methods} рассмотрены задачи анализа 
функциональной связности различных групп людей, а также методы и средства для подобного анализа, автором сформирован 
сквозной пример. 
В \cite{tirikov2021methods} автором рассмотрены методы сравнения конкурирующих гипотез 
в гипотезоориентированных системах для реализации в программном комплексе.
В \cite{} автором приводится демонстрация работы платформы на сквозном примере на одной из рассмотренных задач из 
области нейрофизиологии.


\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~XX~печатных изданиях,
    X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    X "--- в тезисах докладов.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]%
        %
        \nocite{*}%
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~печатных изданиях,
        \arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК\sloppy%
        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus\sloppy%
        \fi%
        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        \else%
            .
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}=1%
            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}>1%
            Зарегистрированы\ %
            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}\sloppy%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        % \nocite{vakbib2}%vak
        % \nocite{progbib1}%program
        % \nocite{bib1}%other
        % \nocite{confbib1}%conf
    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}

% При использовании пакета \verb!biblatex! будут подсчитаны все работы, добавленные
% в файл \verb!biblio/author.bib!. Для правильного подсчёта работ в~различных
% системах цитирования требуется использовать поля:
% \begin{itemize}
%         \item \texttt{authorvak} если публикация индексирована ВАК,
%         \item \texttt{authorscopus} если публикация индексирована Scopus,
%         \item \texttt{authorwos} если публикация индексирована Web of Science,
%         \item \texttt{authorconf} для докладов конференций,
%         \item \texttt{authorpatent} для патентов,
%         \item \texttt{authorprogram} для зарегистрированных программ для ЭВМ,
%         \item \texttt{authorother} для других публикаций.
% \end{itemize}
% Для подсчёта используются счётчики:
% \begin{itemize}
%         \item \texttt{citeauthorvak} для работ, индексируемых ВАК,
%         \item \texttt{citeauthorscopus} для работ, индексируемых Scopus,
%         \item \texttt{citeauthorwos} для работ, индексируемых Web of Science,
%         \item \texttt{citeauthorvakscopuswos} для работ, индексируемых одной из трёх баз,
%         \item \texttt{citeauthorscopuswos} для работ, индексируемых Scopus или Web of~Science,
%         \item \texttt{citeauthorconf} для докладов на конференциях,
%         \item \texttt{citeauthorother} для остальных работ,
%         \item \texttt{citeauthorpatent} для патентов,
%         \item \texttt{citeauthorprogram} для зарегистрированных программ для ЭВМ,
%         \item \texttt{citeauthor} для суммарного количества работ.
% \end{itemize}
% Счётчик \texttt{citeexternal} используется для подсчёта процитированных публикаций;
% \texttt{citeregistered} "--- для подсчёта суммарного количества патентов и программ для ЭВМ.

% Для добавления в список публикаций автора работ, которые не были процитированы в
% автореферате, требуется их~перечислить с использованием команды \verb!\nocite! в
% \verb!Synopsis/content.tex!.
